\chapter{Objetivos}\label{Objetivos e Organização do Trabalho} 

A partir da problemática identificada e da lacuna de conhecimento existente na análise de dados de mídias sociais, este trabalho estabelece um conjunto de objetivos claros e sequenciais. Tais metas servem como um roteiro metodológico para o desenvolvimento e a validação de uma abordagem analítica inovadora, que busca superar as limitações das ferramentas tradicionais. Os objetivos delineiam as etapas práticas do projeto, desde a estruturação de um pipeline de processamento de dados até a comparação da eficácia da metodologia proposta com abordagens isoladas, garantindo que o estudo não apenas desenvolva um novo modelo, mas também comprove sua relevância e superioridade no contexto de análise de percepção de marca no ambiente digital. 

\section{Objetivo geral}

Este trabalho tem como objetivo geral: desenvolver e validar uma metodologia de modelagem híbrida baseada em Processamento de Linguagem Natural (PLN) que combine análise de sentimentos, modelagem de tópicos e técnicas de clusterização para análise de publicações e comentários de redes sociais.

\section{Objetivos específicos}

Este trabalho tem os seguintes objetivos específicos:

\begin{enumerate}
    \item Estruturar um pipeline de processamento de dados textuais extraídos de comentários no Instagram, incluindo limpeza, normalização e preparação textual.
    \item Aplicar técnicas de análise de sentimentos para identificar polaridades e emoções expressas nos comentários dos usuários.
    \item Implementar a modelagem de tópicos com o objetivo de extrair os principais temas discutidos nas interações.
    \item Aplicar algoritmos de clusterização para agrupar as publicações com base em semelhanças.
    \item Validar a eficácia da metodologia proposta por meio de um estudo de caso real, analisando comentários de postagens específicas, mais precisamente dos governadores do Brasil.
    \item Comparar os resultados obtidos com abordagens tradicionais ou isoladas (por exemplo, análise de sentimentos ou tópicos aplicadas separadamente), destacando as vantagens da abordagem integrada.
\end{enumerate}





