\chapter{Conclusões}\label{Conclusões} 


A conclusão deste \textbf{Trabalho de Conclusão de Curso - TCC} reafirma a relevância da aplicação da \textbf{Ciência de Dados e da Inteligência Artificial} como ferramentas estratégicas para a extração de conhecimento a partir de dados reais e complexos. Ao longo do projeto, foi possível desenvolver uma solução analítica completa, desde a coleta, tratamento e armazenamento dos dados até a modelagem e avaliação de algoritmos de aprendizado de máquina. Os resultados obtidos demonstraram que os modelos implementados foram capazes de oferecer previsões precisas e insights relevantes, contribuindo para a tomada de decisões no contexto analisado. A utilização de técnicas modernas de análise, aliada ao uso de bancos de dados estruturados e à visualização interativa dos dados, permitiu não apenas responder aos objetivos propostos, mas também evidenciar o potencial transformador da ciência de dados aplicada a problemas reais. Contudo, o trabalho também enfrentou limitações, como a dependência de dados públicos com possíveis lacunas ou desatualizações, além da necessidade de maior volume de dados para o aprimoramento de modelos mais complexos. 


\textcolor{red}{Abordar os objetivos Geral e Específicos destacando quais foram atingidos e quais não foram.}


Para pesquisas futuras, recomenda-se a ampliação da base de dados, a experimentação com modelos de aprendizado profundo (deep learning) e o desenvolvimento de aplicações interativas que possam ser utilizadas por usuários finais. Assim, este TCC não apenas cumpre sua função acadêmica, mas também representa uma contribuição prática e ética para o avanço da cultura de dados e da inovação tecnológica.


